移民20年 6月投身抗爭路 澳洲女護7.1與港人同行

移民20年 6月投身抗爭路
澳洲女護7.1與港人同行

過去一個月阿芝被港人的團結深深感動，決定延遲返澳洲，7.1與港人一同上街。黃耀興攝

【反送中】

全球多國聲援香港反對《逃犯條例》修訂，已移民澳洲約20年的註冊護士阿芝，5月中返港放棄與家人玩樂，先後在6.9及6.16遊行做民陣糾察。6.12更自發與兩名醫護做急救員，當日警方的催淚彈射向手無寸鐵的人群，她由金鐘夏慤道一直後退，目睹數名年輕人從濃濃的催淚煙中走出來，6呎高的男孩要搭着阿芝的膊頭借力，軟弱無力地伸出雙手，聲線沙啞，斷斷續續說：「可唔可以……幫我……沖吓？」他們雙手被催淚煙嚴重灼傷，眼睛幾乎睜不開，連脫下眼罩也無力……一幕幕經歷刻骨銘心，令阿芝決定要暫緩返回澳洲，留下來與港人一起參與7.1遊行。

記者：陳沛冰

說起6.12當日的情景，阿芝忍不住流淚，「心痛啲年輕人，見到佢哋受傷，警察嘅行動唔可以接受」。梁凌杰於金鐘太古廣場墮斃當晚，阿芝亦在附近的樂禮街天橋整理物資，當時仍猶豫是否要到現場幫忙，估不到最終發生慘劇。不安及難過至今仍纏繞着她，多個晚上她到金鐘與年輕人一起留守。香港人永不放棄爭取公義及追求民主的精神，亦深深感動阿芝，她延遲約兩周返澳洲，目的是參加7.1遊行，要政府重啟政改，落實真普選，撤查警方6.12濫用暴力及反修例。

阿芝6.12自發與兩名醫護做急救員，親歷警方以催淚彈射向手無寸鐵人群。資料圖片

「心痛啲年輕人，見到佢哋受傷，警察嘅行動唔可以接受。」

阿芝2000年移民澳洲，現在當地任職註冊護士，間中返港探親。今年5月中她返港原與媽媽慶祝母親節，但香港正經歷前所未有的動盪，她主動聯絡五年前佔中期間，在港認識的志同道合之士，於6.9遊行做民陣糾察。

6.12當日，她與兩名醫護人員自發做急救員，背起隨身急救用品，準備隨時行動。下午警方施放催淚彈驅散示威者，傷者漸多，她背着的兩支生理鹽水很快用完。她橫過夏慤道馬路，跑到對面的連儂牆下，原想向急救站借用醫療物資；但因傷者眾多，急救站的醫療物資也用完。警方從添美道向夏慤道推進，有警察警告她︰「你𠵱家唔走我就拉你。」阿芝堅拒退縮，然後親眼看到警察向人群施放催淚彈。

「一個、兩個、三個、四個，第四個中咗海富個急救站對出。」第一個催淚彈落在連儂牆對出的夏慤道馬路上，阿芝雙手也被催淚煙灼傷，雙眼不適，呼吸有少許困難。因身上的清水不多，她不顧自己傷勢，留下清水為受傷示威者治理。

當煙稍為散去，她走出馬路，問了4至5名年輕人有否受傷，「佢哋話無受傷，仲話好危險叫我快啲走」。人群慌忙走避，周圍是尖叫聲，她與其他示威者一直往中環方向後退，其間看着這數名年輕人，每當有催淚彈跌落地上，立即走上前淋水，希望減少催淚煙四散。

經歷了七、八枚催淚彈，這數名年輕人無力再走，向她求助。其中三人要阿芝攙扶，為他們脫下眼罩清洗雙眼，治療被催淚煙灼傷的雙手。其後阿芝與其他示威者，坐在中環大會堂附近。因有傳凌晨12時警方清場，阿芝擔心再有人受傷，一直留守，直至凌晨1時現場稍為平靜才離開。她雙手要兩、三日後才復元。

心情未平復，6.15阿芝在樂禮街天橋與友人協助整理物資，突然傳來一名穿黃色雨衣的男子，在太古廣場掛反送中橫額，當時她聽到有人大叫「唔好跳落嚟」，有示威者衝往太古廣場協助。她在天橋遙望太古廣場的情況，一直猶豫是否也要趕往協助，「心諗以為會冇事，應該冇嘢啩，但最後唔係」，阿芝掉下眼淚，「佢（杰仔）訴求好明顯，表達對政權嘅不滿」。

政府拒絕民間訴求，200萬港人於6.16上街，阿芝再任民陣糾察，「平時擔心係香港出街，好多人，搭地鐵中間有位企都唔行入去」，但這兩次相信在寧靜的澳洲沒機會發生的過百萬人遊行，令阿芝看到香港人的團結精神，「好禮讓，互相尊重，兩個鐘頭一步都行唔到，都無鼓譟，互相照顧」，震撼的場面令她銘記於心。

「好多嘢都關乎冇真普選，聽立法會開會係浪費時間，政府同建制派內定，唔聽民意。」

感動、悲哀、心痛、難過的心情一直在阿芝的腦海及內心迴盪，「好多晚都唔安心，唔係瞓醒第二朝就冇事」，她仍會想起6.12的情景，「擔心年輕人仲喺街，一路睇（新聞）佢哋返屋企未」，難以安心入睡。她相信對其他示威者，身心也有很大傷害。

阿芝本來訂了6月21日機票返澳洲，但6.12後她決定改為7月3日才離開，因要參加7.1遊行。「因為我係香港人，見到香港人嗰種精神，我有責任，唔係走咗去第二度生活就冇責任。香港人可以，我都可以」。阿芝說，過去4、5年香港生活環境急速惡化，「份人工夠你做咩呢？」。她批評政府對市民的訴求置之不理，「每次都拖，同你鬥長命，一係唔回應，一係講咗等於冇講」，像政府表面上擱置國教，其實暗地裏「推啲推啲」。

阿芝說，前晚本來要收拾行李，但掛念外邊的情況，最終到中環參加集會。

7.1再上街，她要與港人一起爭取重啟政改及真普選，「好多嘢都關乎冇真普選，聽立法會開會係浪費時間，政府同建制派內定，唔聽民意」，政府只聽中央旨意行事，不斷DQ議員，政策傾向大財團，沒關心基層市民。

情況許可的話，阿芝年底也會返港在區議會選舉投票，「我唔會覺得多我一個唔多而唔去，係有需要同係公民責任」。

上一則
上一則
紐約車站閃現「G20撐港」

下一則
下一則
指台灣與港人並肩 邱垂正︰不為惡法背書